塵封多年的支那驅逐艦爆炸事故：殘肢斷臂亂飛 現場慘不忍睹

很多人可能沒有聽說過南海艦隊還有過一個160號驅逐艦，並且艦名就是與現在的168號艦相同的「廣州號」，原為南海艦隊051級首艦，1971年4月下 水，1974年6月服役，初始編號為240(同一時期的105艦原舷號223;131艦原舷號227)，後來海軍艦艇編號調整後變為160。1978年3 月9日爆炸沉沒。

對於爆炸事件的各種說法，眾說紛紜。然而，當年那罪惡的真相和爆炸倖存者的經歷，卻讓下面這些說法蒼白而無力：

說法1：1978年8月："廣州"艦160在南海湛江基地爆炸而全毀，死亡一百多人，艦長與基地司令都被判刑;其原因據說是因一水兵失戀或其他管理上的情緒問題而自爆彈藥庫。

說法2：160號驅逐艦在1978年發生爆炸而報廢。

說法3：160導彈驅逐艦在船廠因失火而報損。

說法4：160導彈驅逐艦在八十年代因鍋爐爆炸被毀報廢。

說法5：廣州造船廠建造的160艦，80年代服役後不久，因一艦員對領導不滿在艦上引爆而報廢。

說法6：160號導彈驅逐艦1976年9月爆炸沉沒。

說法7：160號導彈驅逐艦1978年3月8日因爆炸而報廢。

說法8：《羅瑞卿傳》中相關內容「1978年4月上旬，海軍南海艦隊106號導彈驅逐艦在廣東省湛江港爆炸沉沒。」

說法9：海軍公開說法時間為1978年3月9日，160艦「在湛江港內碼頭於當天20時40分發生爆炸，22時55分沉沒」。

時間上來看說法多多，爆炸原因上來看也有彈藥庫和鍋爐兩種，地點又有船廠、湛江港及麻斜多處，責任人也有電工長、廚師、新兵等多種說法。甚至當年在廣州軍 區司令部的老豆也有自己的說法，總之恐怕除了真正參與或與該事件相關的各方面的真正了解真相的人員，普通人只能是雲裏霧裏了。

對於160驅逐艦爆炸的最先披露，源自《羅瑞卿傳》：「1978年4月上旬，海軍南海艦隊106號導彈驅逐艦在廣東省湛江港爆炸沉沒，這是一起海軍建立以來的最嚴重的事故」。有人這樣寫到：首先，《羅瑞卿傳》時間上就有誤。另外，舷號有誤。南海艦隊當時只有160、161兩艘導彈驅逐艦，沒有106艦。那麼真相又是什麼呢?

據海軍的正式出版物記載，時間應為3月9日，160艦「在湛江港內碼頭於當天20時40分發生爆炸，22時55分沉沒」。

《羅瑞卿傳》中描述到的爆炸地點是湛江港，其實這是個誤解。湛江港並不是南海艦隊基地，而是一個商業港口。南海艦隊基地在湛江的麻斜。那是一個2-3公里寬的一個海灣，其對面是湛江市霞山區的海濱公園。

據南海艦隊的一些老前輩稱，爆炸首先把160驅逐艦炸沉，然後在海里再爆炸，其中一些碎片炸飛到對面2-3公里的海濱公園。我在1990年時還見過一個碎片，每當退潮時，可以清楚看到一塊小艇大小的甲板。
事後也有些見證過爆炸過程的人寫過一些親歷記，代表性的有以下兩例：

親歷一：1978年早秋，具體日子記不太清楚了。那是一個晚上七點多鐘的樣子，我們分隊幾個潛水員集中在海軍的一條輔助船的會議室看新聞聯播。正當新聞聯播快要結束時，不遠處傳來轟隆一聲雷鳴般的巨響。電視頻幕頃刻就沒有了，變成了一道道上下波動的白槓槓。

當時中國和越南仇結，我們的第一感覺就是越南特工來軍港搞爆炸。
我們全都從會議室跑了出來，只見對面不足百米外的麻斜第二驅逐艦支隊港口火光沖天，一片哭喊聲。因為我們白天隨輔助船在海上作業，沒有靠碼頭，所以，我們只有站在船頭朝停靠在二支隊碼頭的軍艦那邊看。從火光中我們判斷：一定是出大事了!

我們正猜測着到底出了什麼事情?不想我們的副分隊長殺豬般地在里倉朝我們拚命大喊：快來人啊!快來人啊!!我們衝進去一看，副分隊長正在沖涼，他全身赤裸，兩腿嚇得篩糠似地發抖。他臉色煞白，用手指指他的腳下，天拉，原來，是一截還流看血的人的胳膊!我們都被嚇傻了……

副分隊長斷斷續續地說：我正在洗澡，這東西從窗口飛進來了……
說話間，港口再次傳來猛烈的爆炸聲，還不時有流彈擊中我們的船體。彈片和子彈打在桅杆上，冒着火星。

我們輔助船是沒有動力的那種，出海要靠拖船。船長急得不行，拚命地向外打電話，但根本沒人接。我們嚇得全鑽進倉里，只是隔着厚厚的有機玻璃窗朝外的海面看。

麻斜那邊已全部停了電，一片漆黑。那晚記得沒有月亮，海邊上黑茫茫的。我們附近的勤務船大隊的幾條有動力的機動船全部啟錨，開到海對面的4804工廠那邊去了。505、506等幾條導彈護衛艦紛紛離開碼頭，高速駛向遠處。

大約半小時後，爆炸停止。海面不時有撲嗵撲嗵的泅渡聲傳來。因為我們船離爆炸的港口不足百米，加之四周漆黑，海面上的船全跑了，只有我們船靠自積電源還亮着燈。

第一個泅渡者被我們七手八腳地拉了上來，他不足20歲，是個新兵。他頭部受傷，流了一臉的血，他上氣接不上下氣地告訴我們：越南人，越南人炸了我們的160，完了。說完就嚇暈了過去。

一聽說160挨炸，我們個個嚇得眼睛瞪得老大。160可是當時中國海軍噸位最大、最先進的導彈驅逐艦!
外面有人在喊，沉了，快看，下沉了。
我們又跑了出來，看到已經有幾條探照燈從不同方向同時射向2號碼頭的160艦。160龐然大物一般，艦首高高翹起，尾部、中部已經下沉。
海面上不時有人向我們的船游過來，我們在短暫的一小時裏已經拉上來十幾個人。後來，又有幾條橡皮舟從近處划過來，上面裝滿了從海面撈上來的人。不少人都受了傷，我們是工程船，缺少救生設備，只有用海水幫他們簡單洗洗，然後用醫用紗布幫他們包起來。

兩小時20分鐘後，160驅逐艦爆炸沉沒。

第二天一大早，麻斜軍港被全面封鎖，任何人沒有特別通行證不得出入。我們船也接到大隊司令部通知：工程停止，原地待命。我們潛水員不要緊，但我們的上士上岸買菜卻廢事了，總是被全副武裝的憲兵問來問去，還搜身，買回來的菜也被翻來翻去。

他告訴我們，在二支隊司令部大門外的高壓電杆上，還有一技56式衝鋒鎗高高地掛在上面，沒人取。
第五天中午，我們接到命令，打撈160。我們是潛水員，打撈這事沒我們不行。
因為任何船隻沒有命令不得移動，這是死命令。第二天，我們帶着充氣機和潛水設備等，乘二支隊的一條衝鋒舟過去的。
現場十分慘烈。160導彈驅逐艦整體沉入海中，只有部分桅杆和雷達天線露出海面。我們站在碼頭上，依然清澈地看到水下那龐然大物兩端威嚴的導彈發射架和前主炮。但艦尾已被撕裂，鋼板全部捲曲，後主炮早被炸飛。
二號碼頭也已經被炸得面目全非，到處都是扭曲的鋼筋圍攏和炸塌了的混凝土，到處都有斑斑彈孔的痕跡。我特意抬頭望了望不遠處司令部門前的那個電線杆，哪有什麼56式衝鋒鎗?也許是被人取走了吧。

我們被警告：除值班員外，不得記錄任何文字。除了工作打撈，不得打聽、不得外傳工作中的一切事情，否則，將被追究刑事責任。我們的工作，由作業指揮長全權 負責。後來我們才知道，那個站在我們身邊一直鐵青着臉不講話的傢伙就是艦隊保衛部的一名副部長。現在，他是我們的作業指揮長。
第二天，我們就開始了潛水作業。首先，我們在水下對160進行了丈量：艦體打撈長度98米，打撈高度14。6米。我是6名首批入水的潛水員之一，主要負責 艦尾的弧形測量。當我下潛到尾部時，我清晰的看到尾部左側有兩名穿着海魂衫的水兵遺體被卡在一塊斷裂的鋼板之中，其中一名水兵下半身已被炸飛，青紫色的腸 子部分懸掛下來。
在我的腳下到處都是破碎的鋼板、儀器、炮彈以及人體的各個部分……
根據水下的測量結果，結合我軍當時的打撈技術設施，我們認為160艦整體打撈根本不可能。但工程指揮部的命令是不惜一切代價，160必須整體打撈出水。
兩天後，海軍打撈處、武漢造船廠來了4位專家加入了我們的行列。武漢製造廠的是一名戴眼鏡的工程師，當他走到2號碼頭時，看到沉沒的160當即捂着臉嗚嗚的哭了起來，我們怎麼勸也勸不住。原來，此人是160齣廠之前總裝車間的副總工程師。

海軍潛水員對160艦殘骸進行檢查和打撈
後來，技術人員經過全面的分析，認為整體打撈160在當時的條件下不現實。後經上報軍委批准，同意切割打撈。

水下切割前後歷經11天，一條在當今國內最為龐大的艦體終於被我們分割成兩截。由於工程指揮部緊逼，我們不得不通宵達旦。為了使160早日浮出海面，指揮部又調動海航的飛機，從海軍俞林基地緊急抽調救生大隊24名潛水員前來增援，全面加快了160打撈出水的進程。

160艦首浮出海面是一個天氣陰沉的下午。在碼頭上20幾台空氣壓縮機的強烈工作下，水下緊密圍繞在艦體四周的空氣儲存袋不斷膨脹。隨着艦體的漸漸上浮， 海底不時有軍人的屍體緩緩漂出，他們大都腐爛不堪，腹部膨脹，但很快就被人用鐵鈎鈎起，裝進編織袋放到一邊的衝鋒舟上。
160打撈出水後，我們又對海底進行了部分清理，共打撈出56式衝鋒鎗11支、54式手槍9支以及精密儀器一批;完整遺體22具，不完整體塊6編織袋。
經過總參、海軍、艦隊三級聯合調查組近半年的調查，160爆炸沉沒事件終於真相大白：該艦有一名叫賴三羊的水武長，正排級，由於提干前在四川農村老家找了一對象，賴提升幹部後即表示要和那農村姑娘斷絕戀愛關係。那姑娘後來為此自殺了。這下事情就鬧大了。

不久，支隊政治部作出了對賴撤消幹部職務，作為戰士復員的處理決定。但賴苦苦向上級求情，說他是農村來的，現在那女孩死了，如果 在把他送回農村，他將永無寧日。他請求復員可以，只要不回老家，哪怕在部隊養豬或者天天幫支隊打掃碼頭也行。但上級的命令很明確，必須退伍回原籍。
處分決定下發的第二天，南中國海出現複雜情況，菲律賓等國搶佔中國多個島嶼，海軍決定以160為旗艦，組成特混艦隊，開赴南海諸島進行威懾性巡邏。

當時南海艦隊內部管理特別鬆懈，尤其是麻斜二支隊為甚。在賴三羊被撤消幹部職務後，驅逐艦沒有對他立即採取必要措施。賴掌管水雷、深水炸彈等水中武器，獨 立掌握兵器庫的鑰匙。處分決定下達後，賴一人躲在武器庫中哭了一整天，本來想尋死，但後來一個惡毒的念頭漸漸出現在腦際……
賴三羊找來一把小鑽子，在艦尾深水炸彈倉庫底部甲板鑿了一個小孔，讓海水緩緩滲入……第二天晚上7點多鐘，海水溢滿了深水炸彈倉庫，在強大的海水壓力下，一顆深水炸彈在艦尾爆炸，隨後又引起了彈藥庫爆炸……

160爆炸死亡94人，傷無數。直接經濟損傷11億元人民幣，在國際造成了極其惡劣的影響。海軍黨委被迫向中央寫檢查，南海艦隊向海軍寫檢查。一名副司令被責令提前離休，第二驅逐艦支隊多名領導被撤職。

160艦艦長、政委被執行逮捕，因為160齣事時，他們均不在工作崗位，而是回到在湛江市內的各自的家庭里。

但值得慶幸的是，由於驅逐艦第二天早上才出海，爆炸時，導彈沒有裝載上艦。當時從湛江導彈倉庫的導彈也已準備完畢，定於午夜12點準時裝吊。後來談起這事，人們至今都在後怕。如果導彈提前裝載，後果將不堪設想。

我最後一次看見160是在1983年4月，我帶領一個班的新兵在4804工廠對面的7號碼頭進行潛水基礎訓練。訓練途中下起了大雨，我們趕緊到4804工 廠內一處廢棄的工棚里躲雨。哪知鏽蝕斑斑160就在我們面前，它已經變成了一堆象小山一樣的廢鐵，旁邊還插了一塊小木排，上面歪歪扭扭的寫了一行字「不許 撿子彈!」

最讓我揪心的是那陳年老銹中依然看到幾件破爛的海魂衫和一頂早已褪色的作訓帽……
不過，同樣身為160艦爆炸親歷者的另一個人，說法卻有些不同：

親歷二：1978年3月9日距今已三十年，當年3月9日這天廣東湛江市天氣很異常，上午晴朗的天空突然變得漆黑，就像一口大黑鍋，伸手不見五指，天下起大雨並帶有冰雹，附近電白縣冰雹有雞蛋大，打壞好多房屋人畜，我預感到要有大事發生。

晚上8點40分，160導彈驅逐艦突然發生爆炸，當時我們船和160艦同停靠在麻斜4號碼頭。此碼頭為丁字碼頭，160艦停靠外面，我們船停靠碼頭內側， 相距十米。我們船是南海艦隊當時最大的一條拖船。當晚我正在船上機電室值班。強烈的爆炸聲震耳欲聾。衝擊波隔着十米寬碼頭差點把我們船掀翻。

所幸當時是低潮。如果是****我們船及附近船隻都將被炸毀。160艦上一門七十噸重的主炮被爆炸掀到碼頭上，該碼頭經爆炸後完好無損，建造的真是堅固。

我們船水線以上被炸了一個大洞。船甲板面以上被炸得狼狽不堪，血肉橫飛。胳膊，腿，肉滿甲板都是。當時我們船船長，指導員都回家，只有機電長值班。我問機 電長發生了什麼事，機電長說：「完了，160艦完了。」當時我看到160艦尾部有30多米不見了，就像一個燒紅了的大爐膛。

有人正在碼頭上用水龍管往上澆水。我當時在想誰這麼快在滅火?過後才弄清，是火上澆油。因軍艦在補給柴油，油管被炸斷，有人當成水管了。就因為澆上了油160艦起火，艦上炮彈開始爆炸，亂飛的炮彈照亮了夜空。

由於160艦爆炸，使整個碼頭及岸上都停電。這時沒規律的炮彈四處橫飛，劃破夜空就像戰場上一樣，我們可嚇壞了。這時我們船接到總信號台指令到2號碼頭救船，去拖護衛艦和登陸艦，他們正在檢修。

我們船由機電長指揮，我開機器去救船。我到機艙啟動輔機，結果機器被炸壞，我採取措施停機，幸虧另一部輔機好用，主機好用。我們船繫船的四條拇指粗鋼絲纜被炸斷3條，靠我們船外弦的一條冷凍船上的官兵都跑光了。船都沒人管。

我們夜裏拖出兩條大軍艦到港口外，然後我們船奉命在港口巡邏救人。到了天亮我們才發現船桅杆上還掛着一個人頭，由指導員爬上去取下包擱。
當時中國跟越南關係緊張，有一條諜報船被敵艦跟蹤，160艦是奉命組成混合艦隊去西沙南海震懾巡邏。當時決定夜裏12點裝導彈，裝上導彈就出發。如果裝上導彈爆炸，整個麻斜碼頭就毀了，它對頭還停靠一條護衛艦。160艦可裝6枚象飛機一樣大的導彈。

160艦爆炸後，整個艦上官兵亂了套，人到處亂跑，大火在燃燒，炮彈四處橫飛，此刻天也哭了，下起了傾盆大雨，大火被淋滅了，這時軍艦在緩慢下沉，最後沉入了碼頭下水中。

爆炸後，所有艦船不能停靠4號碼頭，只有我們船停在4號碼頭擔任警戒，處理善後打撈任務，我們每晚站崗都感覺很恐怖，經常有死屍從水下飄起，我們撈上船由 善後處理小組裝塑料袋運走。事後統計爆炸死亡人數134人，有的被炸死，有的跳海淹死，因為那天很冷掉水裏的多數被凍死，其中我的兩個同年入伍的老鄉也遇 難。

有一對母子同天漂起，小孩沒傷是淹死的，他母親雙腿被炸掉，那天他們幹部家屬參加會餐，他們留在艦上玩而遇難。

當時我們以為160艦爆炸是越南特工乾的，事後了解是一個姓賴的水武班長因戀愛問題沒處理好，影響到提干，艦上對他處理過嚴，政治思想工作沒做好，他當晚 喝了酒引爆了深水炸彈。平時深水炸彈是不裝引信的，只有到戰時才裝，他是用380V高壓電打火引爆炸彈的，因為他對水中武器很了解，又有倉庫鑰匙。

當時海軍作風很散漫，160艦就像一條海上旅遊船，老百姓可以隨便上去玩。此艦號稱是我國艦艇的獨生子，所有現代化武器都裝在該艦上試驗。該艦爆炸造成損失11個億，相當於當時全國每人一塊錢。當時該艦艦長彭定國的操艦技術真是一流。
我們經常一起編隊出海打靶執行任務。去西沙南海，160艦是旗艦，都聽他指揮，聽說他到蘇聯海軍留過學，如果中國第一條巡洋艦出來，他就能當艦長。當晚他回麻斜對岸湛江市的家裏了，政委也回家探親了，事後兩人都被捕判刑。
爆炸時一個副艦長在艦上指揮搶救，他都哭了，軍艦下沉時他也不下軍艦，決心要與艦同存亡，最後是我讓信號兵把他推到海里，然後取下軍旗跳海的。後來這個副艦長沒受處分，擔任了新進的一條南海艦隊最大的救護拖輪的船長。
驅逐艦二支隊長因此事件也被調到海南島某海軍基地擔任參謀長，明升暗降。
在處理160艦善後打撈任務時，我見到了「林海雪原」里的「坦克」劉訓倉。他當時是南海艦隊救生處處長，正師級幹部。在我們船上我和他進行了交談，他是當年東北剿匪小分隊「203」少劍波部下排長，此人是紅臉大漢，可以想像小說中描寫的青年時期的「坦克」形象。

原文網址：

痴線
一條友打爆一隻艦

官方故事

我覺得係武器故障比較有機會

屌又content farm

原文係殘體

仲以為個"真相"係外星人入侵果類
寫到好似道西戰爭咁

他全身赤裸

說法10:勇畜在香港連登討論區出post發功
其腦電波傳到5百多公里的160艦令其爆炸

乜師兄咁老架

邪教味濃

做邪教有成本
都係網上鳩up下樂
無成本 做咩唔玩大佢

叫做西坦教

做咩又變喇記post

C型戰車

幫五毛 spin 定，日本海軍陸奧自爆到沉船添

勁過m1 tanker
地表最強輕鬆輾壓
港獨必備最佳坦克